\section{Transportprotokolle}
\frame{
  \frametitle{Transportprotokolle}
  \begin{itemize}
	\item Transmission Control Protocol (TCP)
	\item User Datagram Protocol (UDP)
	\item Ports
  \end{itemize}
}

\subsection{TCP - Motivation}
\frame{
  \frametitle{Transmission Control Protocol (TCP) - Motivation }
  \begin{itemize}
	\item IP-Pakete (Datagramme) von A nach B transportieren reicht nicht
	\item interaktive Verbindungen sollen zeitnah laufen
	\item gewisse Anwendungen benötigen zuverlässige Verbindungen
  \end{itemize}
}


\subsection{TCP - Eigenschaften}
\frame{
  \frametitle{TCP - Eigenschaften}
  \begin{itemize}
	\item TCP stellt einen zuverlässigen Dienst über IP-Verbindungen her
	\item bringt seine Informationen in einem 20 Byte langen Header unter
	\item identifiziert die Endpunkte der Verbindung anhand der IP-Aufgabe der Transportschicht
	\item etabliert ein verbindungsorientiertes Protokoll "uber dem verbindungslosen IP
  \end{itemize}
}


\subsection{TCP - Funktionsweise}
\frame{
  \frametitle{TCP  - Funktionsweise}
  \begin{itemize}
	\item nimmt Datenströme von Applikationen entgegen 
     \begin{itemize}
        \item teilt diese in max. 64 kB große Blöcke auf
	\item versieht diese mit einem Header 
        \item gibt sie an die IP-Schicht weiter
  \end{itemize}
	\item implementiert eine Zustellbestätigung 
        \item sendet bei Bedarf verlorengegangene oder beschädigte 
	Pakete noch einmal
	\item stellt die richtige Reihenfolge der Pakete sicher
  \end{itemize}
}

\subsection{TCP Sockets}
\frame{
  \frametitle{TCP Sockets}
  \begin{itemize}
	\item da mehrere Datenströme von einem Host möglich sein sollen, erfolgt die Definition von speziellen  
	Endpunkten: Sockets
	\item Jedes Socket hat eine Socketnummer, zusammengesetzt aus IP-Adresse und Portnummer
	\item Jedes Socket kann mehrere Verbindungen verwalten, solange der Socket der Gegenseite eindeutig ist
  \end{itemize}
}

\subsection{TCP Flags}
\frame{
  \frametitle{TCP Flags}
  \begin{itemize}
	\item weitere Ein-Bit-Felder im Header für diverse Flags
	\item Verbindungszustand
	\item Flusskontrolle
	\item Verbindungkontrolle
  \end{itemize}
}


\subsection{UDP - Grundlagen }
\frame{
  \frametitle{User Datagram Protocol (UDP) - Grundlagen}
  \begin{itemize}
	\item wesentlich weniger Overhead als TCP
	\item kein geordneter Verbindungsauf- und abbau
	\item Headerlänge: 8 Byte
	\item einfaches verbindungsloses Protokoll der Transportschicht
  \end{itemize}
}


\subsection{UDP -Details}
\frame{
  \frametitle{UDP - Details}
  \begin{itemize}
	\item verwendet ebenfalls Ports
	\item jedes Paket wird mit einer Prüfsumme versehen
	\item keine Bestätigungsmeldung ein keine Prüfung der Reihenfolge
	\item Hauptanwendung in lokalen Netzen, die sich i.d.R. durch geringe Fehlerraten auszeichen und bei 
	Mediaanwendungen (IP-Telefon, -TV, ...)
  \end{itemize}
}


\subsection{Ports}
\frame{
  \frametitle{Ports}
  \begin{itemize}
	\item weiteres Adressierungsmerkmal neben IP-Adresse
	\item durchnummeriert mit 16 Bit, d.h. 65536 Ports
	\item bestimmte Dienste verwenden feste Ports (\glqq well-known ports\grqq )
  \end{itemize}
}


\subsection{Ports - Abgrenzung}
\frame{
  \frametitle{Ports - Abgrenzung}
  \begin{itemize}
	\item Adressen sind Teile von IP
	\item Ports sind Teile von TCP und UDP
	\item es gibt also keine IP-Ports
  \end{itemize}
}

